【外判爭議】百名壹傳媒員工冒雨默站抗議 記協泛民建制聲援

滂沱大雨阻不了壹傳媒員工抗爭的決心。壹傳媒管理層早前決定推行外判制度，先向美術部開刀，引起集團內人心惶惶。今日傍晚壹工會發起默站行動，約100名壹傳媒現職員工暫時離開工作崗位，穿上黑衣，於壹傳媒大樓外抗議。工會行動獲不少前員工、其他傳媒同業、職工盟、工黨、工聯會及記協等到場支持。

員工舉起「黑箱攪外判、同事被背叛」、「拚博廿二年、即炒無情面」及「唔係乜都可以外判」等標語。工會發言人林偉聰表示，目前外判方案影響美術部約30至50人，外判令員工失去應有勞工權益，令新聞質素沒有保證。管理層至今只與部門主管商討，前線員工無法參與，被蒙在鼓裏，做法極不公平，而近期零星裁員行動不近人情，工會甚感失望。員工一直與公司共渡時艱，但公司選擇放棄員工，工會曾與管理層開會兩次，但管理層態度強硬。林指若公司堅持外判方案，不排除採取其他行動。
參與人士於大樓外默站5分鐘，突然天色轉黑落大雨，但員工並無退縮。出席默站的記協主席岑倚蘭表示，作為前《蘋果日報》員工百感交雜，雨傘運動期間壹傳媒受不少滋擾，「連出版都出唔到」，員工捍衞新聞自由及公司權益，「仆心仆命」地工作，今次管理層未有全面諮詢員工便推出支離破碎的外判計劃。據她收到的消息，壹傳媒想將員工成本減少3成，「作為大老闆嘅黎智英要出嚟面對全體員工交代」。她稱當年《天天日報》外判後兩年便結業，前車可鑑。
大專新聞教育工作者聯席發言人杜耀明也出席默站，他表示今日心情沉重，歷史上新聞外判證實是失敗的，不能保證新聞質素，外判是價低者得，不能提高質素，擔心連社論也會變得陰陽怪氣。他指員工今次是「背水一戰，今日只是開始」，需壯大員工力量爭取與公司集體談判。職工盟秘書長李卓人表示，雨傘運動期間壹傳媒員工保護集團，「外判員工會唔會咁仆心仆命保護公司出版？」現時集團的做法令員工人心惶惶，要求管理層停止黑箱作業，隨即與在場員工高呼「反對外判。
工聯會早前發聲明關注壹傳媒外判制度，其勞顧會勞方委員鄧家彪今日也到場支持壹傳媒工會發起的「離席」抗議行動。鄧表示，傳媒環境越見艱難，若再落實外判制度，擔心其他傳媒機構也會「有樣學樣」，「唔希望呢個壞風氣出現，絕對支持工會同資方或管方再談判，收回（外判）計劃」。
《蘋果日報》社長張劍虹回應今日員工抗議行動，對於會否停止外判計劃，他表示，外判主要是美術部，「一路傾緊，會繼續傾落去」，有任何決定會按勞工法例處理，並非如外界所指沒遣散安排，要員工自願離職轉作freelance（自由工作者）。他指，早前已與工會開會，表示沒有其他部門會有外判計劃，「唔會有一班人要遣散要去做freelance」。
對於外判計劃打擊員工士氣，他反指，近期有不少失實傳聞，包括公司不作遣散安排，要員工自願離職；管理層已與工會開會兩次，及與美術部員工會面，「工會唔能夠正確傳出(訊息)，令管理層失望」。他重申，管理層目前無意在其他部門實行外判計劃，但若有自然人手流失，傾向不填補人手，嘗試從公司之外找合作顆伴提供內容；公司也會檢討現時版面及「員工係唔係真正咁適合」，「唔會有好大量裁員」，目前也沒有整體員工成本減三成的目標。對於工會不排除有進一步行動，張表示，希望工會不會有進一步行動，管理層現時做法只是兩害取其輕。

世界上有好多自由身記者

有乜問題?

好多新聞奬都係自由身記者攞架啦！